\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

В данной работе речь пойдет об управлении по прогнозирующей модели носящее в англоязычной литературе название Model Predictive Control (MPC) или Receding Horizon Control (RHC). Оно представляет собой один из современных
методов теории управления. Популярность этого метода в практических приложениях вызвана прежде всего тем, что в нем присутствуют математические модели объектов управления в пространстве состояний, в том числе нелинейные, достаточно просто учитываются ограничения на управляющие и фазовые переменные, принимаются во внимание качественные
требования к процессу управления.

Классической областью применения MPC до недавнего времени были задачи стабилизации и слежения в технических приложениях, особенно в управлении химическими процессами, механическими объектами и робототехнике. Теоретические основы метода для решения задач стабилизации получили строгое обоснование в работах, были развиты на задачи робастного управления, распределенного управления. За последние годы фокус исследований MPC сместился в сторону приложений, в которых экономика процесса (минимизация энергетических затрат, максимизация выпуска или прибыли) важнее стабилизации некоторого положения равновесия. Известны примеры из практики, например, управления химическими реакторами, в которых периодические решения дают на выходе больший объем полезного продукта, чем функционирование в окрестности положения равновесия.


Цель курсовой работы применить идеи МРС для решения одной неоклассической задачи экономического роста. В работе предлагается новый подход к построению терминальной стоимости в задаче МРС и в ряде численных экспериментов демонстрируется его превосходство над подходом из работы. 